@inproceedings{Leger-Caillol-Ferragne-King-Charron-Debacker-Lui-Oppenheim:JEP-TALN:2024,
    author = "L\'eger, Alice and Caillol, Coline and Ferragne, Emmanuel and King, Hannah and Charron, Sylvain and Debacker, Cl\'ement and Lui, Maliesse and Oppenheim, Catherine",
    title = "\'Etude IRM de la production des /l/ de l'anglais par des locuteurs francophones",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "371-380",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude analyse l'articulation des allophones clairs et sombres du /l/ de l'anglais par trois locuteurs francophones et une locutrice native d'anglais britannique. Nous examinons en imagerie par r\'esonance magn\'etique si les apprenants d\'eveloppent un /l/ sombre (absent du fran\c{c}ais), avec plus de r\'etraction en coda qu'en attaque comme attendu en anglais standard. Nous mesurons \'egalement si les apprenants acqui\`erent la corr\'elation observ\'ee chez les natifs entre longueur de la rime et degr\'e de r\'etraction du /l/sombre. L'effet de l'ant\'eriorit\'e th\'eorique et empirique de la voyelle est aussi analys\'e. Nos r\'esultats indiquent que les participants ont acquis la distribution allophonique attendue avec une influence de l'ant\'eriorit\'e, mais pas de la longueur de la voyelle. Notre \'etude contribue ainsi \`a caract\'eriser les gestes articulatoires complexes acquis par des apprenants avanc\'es de l'anglais \`a travers une technique d'imagerie permettant de visualiser l'int\'egralit\'e des zones articulatoires pertinentes pour le /l/ de l'anglais.",
    keywords = "/l/ sombre,coarticulation,IRM,anglais L2",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/3377.pdf"
}
